\documentclass[bacharelado,impressao]{unb-cic}
\usepackage[american,brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{natbib}
\usepackage{xcolor,graphicx,url}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{amsmath}
\setlength{\parindent}{16pt}
\setlength{\parskip}{2ex}

\bibpunct[; ]{(}{)}{,}{a}{}{;} %muda colchetes para parenteses

% definicoes previas do documento
\title{Deskworld: Software Simulador de F\'isica 2D para Mesas com Superf\'icie Multitoque}

\orientador[a]{\prof[a] \dr[a] Carla Denise Castanho}{CIC/UnB}
\coorientador{\prof \dr Marcus Vinicius Lamar}{CIC/UnB}

\coordenador{\prof \dr Marcus Vinicius Lamar}{CIC/UnB}

\diamesano{10}{fevereiro}{2011}

%\membrobanca{\prof\dr Marcus Vinicius Lamar}{CIC/UnB}

\membrobanca{\prof\dr Pedro de Azevedo Berger}{CIC/UnB}

\membrobanca{\prof\dr Ricardo Pezzuol Jacobi}{CIC/UnB}

\autor{Danilo Gaby Andersen}{Trindade}
\coautor{Victor Sampaio}{Zucca}
\CDU{004.4}

\palavraschave{software interativo, simulador de f\'isica, superfície multi-toque, mesa multi-toque, FTIR}
\keywords{interactive software, physics sandbox, multi-touch surface, multi-touch table, FTIR}


\begin{document}

\maketitle

%\pretextual
\begin{agradecimentos}
Agradecemos, primeiramente, aos membros da banca, professores Carla Castanho, Marcus Lamar, Pedro Berger e Ricardo Jacobi, pela presença e pelas recomendações propostas durante a defesa deste trabalho, em particular aos nossos orientadores Carla Castanho e Marcus Lamar que nos auxiliaram nesta empreitada, orientando-nos em uma área de constante crescimento em nosso departamento.

Agradecemos também aos colegas Pedro Brandão e Saulo Camarotti pelo seu trabalho que inspirou este, e também pelo auxílio prestado no desenvolvimento.

Agradecemos ao nosso amigo Luciano Santos, que está desenvolvendo um outro projeto que utiliza a mesma mesa construída neste trabalho e nos ajudou imensamente na construção dela, e em especial ao seu tio, Antônio Carlos Santos, que construiu a estrutura de alumínio da mesa e nos forneceu ela gratuitamente viabilizando a realização deste projeto.

Agradecemos especialmente aos nossos amigos e familiares, que sempre nos apoiaram e nos ajudaram a seguir em frente.

\begin{flushright}
\textbf{Danilo e Victor}
\end{flushright}

Em especial, quero agradecer ao meu pai, Roberto Zucca, por ter ajudado a solucionar problemas encontrados na montagem e ajustes da mesa com suas idéias criativas.

\begin{flushright}
\textbf{Victor}
\end{flushright}

Queria agradecer ao meu amigo, Marco Gallego, que desenhou para nós os menus e botões do jogo, e em especial a minha avó Elna Trindade, que faleceu neste último natal. Ela sempre me incentivou e me inspirou, nunca deixando que sua idade fosse limite para lhe impedir de se modernizar. Tenho certeza que ela estaria na frente da fila para usar o nosso projeto assim que concluído, devido a sua grande paixão pela tecnologia.

\begin{flushright}
\textbf{Danilo}
\end{flushright}

\end{agradecimentos}

\begin{resumo}
Com a evolução tecnológica, são pesquisadas novas formas de interação com os dispositivos computacionais, de modo a facilitar e tornar mais amigável e intuitiva a interação do ser humano com a máquina. Atualmente, estão sendo desenvolvidos dispositivos de \textit{hardware} que conseguem processar movimentos, gestos e toques. Para acompanhar esse novo paradigma de utilização dos dispositivos, os \textit{softwares} devem tratar questões não tradicionais, como por exemplo, a interpretação de gestos que o usuário faz ou até sua a utilização por um número indeterminado de usuários simultaneamente.

Neste contexto, o objetivo deste trabalho é o desenvolvimento de um \textit{software} simulador de física 2D, denominado \textit{Deskworld}, para uma mesa com superfície multi-toque. Observa-se que as características inerentes a um \textit{software} simulador de física se encaixam perfeitamente ao método de interface escolhido, uma vez que o desenho de figuras geométricas e de forma livre constituem grande parte dos inputs realizados pelo usuário.

Além da concepção do \textit{software} interativo também é foco deste trabalho o projeto e montagem da mesa multi-toque que servirá como plataforma de execução para o \textit{Deskworld}. A construção da mesa utilizou uma estrutura de alumínio com uma lâmina de acrílico na parte superior, integrada a um conjunto de \textit{LEDs} infravermelhos, um projetor multimídia e uma \textit{webcam}. A abordagem de iluminação utilizada para detecção dos toques foi \textit{FTIR} (\textit{Frustrated Total Internal Refraction}).
\end{resumo}

\selectlanguage{american}

\begin{abstract}
With the technological evolution, new forms of interaction with computational devices have been researched as an attempt to make the human-computer interaction easier and friendlier. Nowadays, hardware devices that are capable of processing user's movement, gesture and touches, have been developed. In order to follow this new paradigm, the software has to deal with non-traditional issues, like gesture interpretation or even an unknown number of simultaneous users.

In this context, the goal of this work is to develop a 2D physics sandbox software, called Deskworld, for a multi-touch table. It is noted that the caracteristics inherent to a physics sandbox software fit perfectly the interface method choosen. That is because geometrical and free form drawing are most of the users' inputs.  

Besides the creation of the interactive software, this work also aims the construction of the multi-touch table which is the demonstration platform of the Deskworld. The table was made of an aluminum structure with an acrylic sheet on top, integrated with infrared LEDs, besides a multimedia projector and a webcam. The illumination approach for touch detection is FTIR (Frustrated Total Internal Refraction).
\end{abstract}

\selectlanguage{brazil}
\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\textual

\input{chapters/capitulo1}
\input{chapters/capitulo2}
\input{chapters/capitulo3}
\input{chapters/capitulo4}
\input{chapters/capitulo5}
\input{chapters/conclusao}

\postextual

\bibliographystyle{plain}

\bibliography{bibliografia}

\end{document}