\chapter{Conclusão}
\label{conclusao}

Existem diversos tipos de \textit{softwares} para mesas com superfície multitoque, no entanto, poucos são os que aproveitam todas as capacidades desta interface. Neste trabalho, foi desenvolvido um \textit{software} simulador de física, que devido a suas características, consegue tirar proveito do input através de toques e gestos, além de incentivar seu uso por múltiplos usuários simultaneamente. Ao final, concluiu-se que a escolha do \textit{software} desenvolvido foi adequada para o tipo de interface construída, pois a criação de mundos livres e independentes proporciona entretenimento simultâneo para diversos usuários, sem que um interfira no mundo do outro. Contudo, observou-se que determinadas decisões durante o desenvolvimento tiveram algumas consequências a serem destacadas a seguir e futuramente melhoradas.

Não foi modificada a engine utilizada, a \textit{Box2D}, por falta de tempo para se analisar todo seu código a procura de pontos possíveis de se otimizar. Por causa disso, foram percebidos alguns problemas de performance que não puderam ser corrigidos. Por exemplo, ao se desenhar muitas formas livres, nota-se uma lentidão no \textit{software}, pois esta forma acarreta muitas verificações por colisões. \textit{Softwares} simuladores de física permitem a criação de qualquer formato de objeto, por isso a complexidade na detecção de colisões é um dos fatores mais agravantes.

Outro problema identificado foi na aproximação de polígonos. Devido a alta imprecisão do toque para o desenho, em determinados momentos o mecanismo automático detectou lados inexistentes e falhou não detectando lados de fato criados pelo usuário. Para minimizar este fato seria necessário a criação de algoritmos ainda mais complexos de modo a realizar a aproximação livre de erros, sem influenciar no desempenho do software. Possíveis soluções para aproximação de formas mantendo a performace incluem a utilização de redes neurais~[\citenum{NTNU}].

A utilização da engine \textit{Box2D} na mesa construída não apresentou nenhum problema, somente a criação de objetos, que teve que ser tratada por algoritmos mais complexos que os tradicionais por ter que levar em conta a possibilidade de múltiplas criações simultâneas e interação com objetos já criados, incluindo os que estiverem sendo manipulados no momento.

Em relação a própria construção da mesa, o projeto original teve que ser modificado algumas vezes. Alguns problemas surgiram da remontagem da mesa, que ao ser transportada a outra localidade sofreu deformidades e não foi possível ser remontada corretamente, deixando suas medidas levemente desiguais, o que afetou o posicionamento do acrílico na parte superior da mesa. Além disso, o tamanho total da tela de projeção teve que ser diminuído para acrescentar um suporte extra para o acrílico, pois o seu peso e comprimento provocaram uma inclinação em sua superfície. Por esta razão, o projetor teve que ser aproximado do topo da mesa, permitindo o correto enquadramento da imagem, o que alterou o \textit{design} interior da mesa. Ao final da construção da mesa, no entanto, foi possível chegar a um projeto funcional e eficiente, que possibilita ajustes na calibração da posição dos componentes e, ainda assim, permite fixá-los no local desejado. A utilização da mesa por um longo período de tempo resulta em um grande aquecimento interno, pois o projetor e o computador liberam grande quantidade de calor. Percebeu-se a necessidade de instalar um sistema de ventilação para resolver este problema, já que um ambiente quente pode reduzir a vida útil do projetor e do \textit{hardware} do computador. A sensibilidade da mesa na detecção de toques é um pouco baixa, pois é necessário aplicar uma certa pressão sobre a superfície devido a espessura do acrílico ser um pouca alta. Porém, os toques são bem precisos, pois o local dos toques na mesa é reproduzido no \textit{software} com boa aproximação da realidade.

A mesa obtida como um dos produtos finais possui um tamanho de tela adequado para a utilização de múltiplos usuários, porém dificulta o acesso por um único usuário para aproveitar toda sua extensão. Além disso, devido ao projeto inicial ser de uma tela que foi diminuída como explicado no parágrafo anterior, a mesa final ficou um pouco mais alta que o necessário, e sua altura pode tornar desconfortável o uso por pessoas de baixa estatura por um tempo prolongado. No entanto, basta adicionar um tablado (degrau) ao redor da mesa que possibilite as pessoas a ficarem mais distantes da superfície, caso isso venha a ser um problema. Nos testes realizados, não houveram reclamações quanto a isto.

Numa análise geral dos produtos finais obtidos, observa-se que o \textit{software Deskworld} possui uma ótima perfomance, sendo capaz de tratar criações de vários objetos intercaladas com a simulação de objetos já criados sem produzir lentidão ou instabilidades. A sensibilidade da mesa foi suficiente para se criar os desenhos desejados com uma boa aproximação. Os toques foram filtrados para somente considerar movimentos a partir de um determinado número de pixels de movimentação, pois a própria imprecisão da imagem poderia acabar gerando mensagens de \textit{update} indesejadas pelo \textit{CCV}. O \textit{software} foi desenvolvido na resolução padrão do projetor desta mesa, 1024x768, porém pode ser facilmente alterado para qualquer resolução dependendo da mesa disponível.

Além do \textit{software} desenvolvido, a mesa pode rodar vários outros aplicativos que utilizem o protocolo \textit{TUIO} para comunicação. Alguns exemplos são os explicados no Capítulo~\ref{cap2}, mas ainda existe a possibilidade de se expandir ainda mais a sua utilização com programas para, por exemplo, auxiliar uma reunião possuindo blocos de notas distintos para cada usuário com captação de áudio, que interaja com objetos na superfície para transmitir uma ata para todos os presentes, ou então, caso a mesa seja usada em um bar ou casa noturna, um cardápio virtual junto de um aplicativo de \textit{chat}, que permita bate-papo com outras mesas no ambiente, facilitando a integração de pessoas no local.

Como sugestões para trabalhos futuros, é possível melhorar o \textit{design} da mesa adicionando iluminação \textit{DI}, além da \textit{FTIR} já existente, a fim de possibilitar o uso de marcadores fiduciais, ampliando as capacidades da mesa e interações possíveis. Além disso, o \textit{Deskworld} pode ter seu desempenho e usabilidade melhoradas, a partir da otimização de seu código e da adição de novas ferramentas que utilizem marcadores fiduciais, como, por exemplo, associá-los a criação de objetos com formas específicas. Por último, a criação de novos recursos, que possibilitem a inclusão de regras no mundo do \textit{Deskworld}, permitirá a geração de pequenos objetivos, como por exemplo, adicionar uma parede que, ao ser tocada por um objeto, produziria uma pontuação, dando origem a um jogo de futebol ou de \textit{air hockey}, entre outros.