\chapter{Conclusão}
\label{conclusao}

Existem diversos tipos de \textit{softwares} para mesas com superfície multitoque, no entanto, poucos são os que aproveitam todas as capacidades desta interface. Neste trabalho, foi desenvolvido um \textit{software} simulador de física, que devido a suas características, consegue tirar proveito do input através de toques e gestos, além de incentivar seu uso por múltiplos usuários simultaneamente. Ao final, concluiu-se que a escolha do \textit{software} desenvolvido foi adequada para o tipo de interface construída, pois a criação de mundos livres e independentes proporciona entretenimento para qualquer número de pessoas que consigam utilizar a mesa ao mesmo tempo, sem sentirem que estão atrapalhando umas as outras. Contudo, observou-se que determinadas decisões durante o desenvolvimento tiveram algumas consequências a serem destacadas a seguir e futuramente melhoradas.

Não foi modificada a engine utilizada, a \textit{Box2D}, por falta de tempo para se analisar todo seu código a procura de pontos possíveis de se otimizar. Por causa disso, foram percebidos alguns problemas de performance que não puderam ser corrigidos. Por exemplo, ao se desenhar muitas formas livres, nota-se uma lentidão no \textit{software}, pois esta forma acarreta muitas verificações por colisões. \textit{Softwares} simuladores de física permitem a criação de qualquer formato de objeto, por isso a complexidade na detecção de colisões é um dos fatores mais agravantes.

Outro problema se encontra da aproximação de polígonos. Devido a alta imprecisão do toque para o desenho, as vezes a detecção de aproximação detecta lados onde não foram feitos e não detecta aonde foram. Seria necessário a criação de algorítmos ainda mais complexos para detectar essa aproximação e suportar erros, sem se influenciar o desempenho do \textit{software}. A melhor maneira seria utilizar redes neurais como observado em~[\citenum{NTNU}] para se aproximar direto formas a gestos treinados, sem provavelmente trazer problemas de performance.

Em relação a própria construção da mesa, o projeto original teve que ser modificado algumas vezes. Alguns problemas surgiram da remontagem da mesa, que ao ser transportada a outra localidade sofreu deformidades e não foi possível ser remontada corretamente, deixando suas medidas levemente desiguais, o que afetou o posicionamento do acrílico na parte superior da mesa. Além disso, o tamanho total da tela de projeção teve que ser diminuído para acrescentar um suporte extra para o acrílico, pois o seu peso e comprimento provocaram uma inclinação em sua superfície. Por esta razão, o projetor teve que ser aproximado do topo da mesa, permitindo o correto enquadramento da imagem, o que alterou o \textit{design} interior da mesa. Ao final da construção da mesa, no entanto, foi possível chegar a um projeto funcional e eficiente, que possibilita ajustes na calibração da posição dos componentes e, ainda assim, permite fixá-los no local desejado. A utilização da mesa por um longo período de tempo resulta em um grande aquecimento interno, pois o projetor e o computador liberam grande quantidade de calor. Percebeu-se a necessidade de instalar um sistema de ventilação para resolver este problema, já que um ambiente quente pode reduzir a vida útil do projetor e do \textit{hardware} do computador. A sensibilidade da mesa na detecção de toques é um pouco baixa, pois é necessário aplicar uma certa pressão sobre a superfície devido a espessura do acrílico ser um pouca alta. Porém, os toques são bem precisos, pois o local dos toques na mesa é reproduzido no \textit{software} com boa aproximação da realidade.

Como sugestões para trabalhos futuros, é possível melhorar o \textit{design} da mesa adicionando iluminação DI, além da FTIR já existente, a fim de possibilitar o uso de marcadores fiduciais, ampliando as capacidades da mesa e interações possíveis. Além disso, o \textit{Deskworld} pode ter seu desempenho e usabilidade melhoradas, a partir da otimização de seu código e da adição de novas ferramentas que utilizem marcadores fiduciais, como, por exemplo, associá-los a criação de objetos com formas específicas. Por último, a criação de novos recursos, que possibilitem a inclusão de regras no mundo do \textit{Deskworld}, permitirá a geração de pequenos objetivos, como por exemplo, adicionar uma parede que, ao ser tocada por um objeto, produziria uma pontuação, dando origem a um jogo de futebol ou de \textit{air hockey}, entre outros.