\documentclass[bacharelado]{unb-cic}
\usepackage[american,brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{natbib}
\usepackage{xcolor,graphicx,url}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{subfigure}
\setlength{\parindent}{16pt}
\setlength{\parskip}{2ex}

\bibpunct[; ]{(}{)}{,}{a}{}{;} %muda colchetes para parenteses

% definicoes previas do documento
\title{Deskworld: Software Simulador de F\'isica 2D para Mesas com Superf\'icie Multi-Toque}

\orientador[a]{\prof[a] \dr[a] Carla Denise Castanho}{CIC/UnB}
\coorientador{\prof \dr Marcus Vinicius Lamar}{CIC/UnB}

\coordenador{\prof \dr Marcus Vinicius Lamar}{CIC/UnB}

\diamesano{10}{fevereiro}{2011}

%\membrobanca{\prof\dr Marcus Vinicius Lamar}{CIC/UnB}

\membrobanca{\prof\dr Pedro de Azevedo Berger}{CIC/UnB}

\membrobanca{\prof\dr Ricardo Pezzuol Jacobi}{CIC/UnB}

\autor{Danilo Gaby Andersen}{Trindade}
\coautor{Victor Sampaio}{Zucca}
\CDU{004.4}

\palavraschave{superfície multi-toque, simulador de f\'isica, software interativo }
\keywords{multi-touch surface, physics sandbox, interactive software}


\begin{document}

\maketitle

\pretextual
\begin{agradecimentos}
Agradecemos primeiramente aos membros da banca, professores Carla Castanho, Marcus Lamar, Pedro Berger e Ricardo Jacobi, por terem aceitado o convite para a apresentação deste trabalho, em particular aos nossos orientadores Carla Castanho e Marcus Lamar por nos ajudarem nesta empreitada em uma área de constante crescimento em nosso departamento. Agradecemos também aos colegas Pedro Brandão e Saulo Camarotti pelo seu trabalho que inspirou este, e também pelo auxílio no desenvolvimento deste.

Agradecemos ao nosso amigo Luciano Santos, que está desenvolvendo um outro projeto que utiliza a mesma mesa construída neste trabalho e nos ajudou imensamente na construção dela, e em especial ao seu tio, Antônio Santos, que construiu a estrutura de alumínio da mesa e nos forneceu ela gratuitamente para a realização do nosso projeto.

Agradecemos especialmente aos nossos amigos e familiares, que sempre nos apoiaram e nos ajudaram a seguir em frente.

\begin{flushright}
\textbf{Danilo e Victor}
\end{flushright}

Em especial quero agradecer ao meu pai, Roberto Zucca, por ter ajudado a solucionar problemas encontrados na montagem e ajustes da mesa com suas idéias criativas.

\begin{flushright}
\textbf{Victor}
\end{flushright}

Queria agradecer em especial a minha avó Elna Trindade, que faleceu neste último natal. Ela sempre me incentivou e me inspirou, nunca deixando que sua idade fosse limite para lhe impedir de se modernizar. Tenho certeza que ela estaria na frente da fila para usar o nosso projeto assim que concluído, devido a sua grande paixão pela tecnologia.

\begin{flushright}
\textbf{Danilo}
\end{flushright}

\end{agradecimentos}

\begin{resumo}
A medida que evolui-se tecnologicamente, são pesquisadas novas formas de \textit{input} alternativos, de forma a tornar mais fácil a interação do ser humano com a máquina. Nos dias atuais, estão sendo desenvolvidos \textit{hardwares} que conseguem processar movimentos, gestos e toques, diminuindo a curva de aprendizado necessário para utilizar esses dispositivos. Para acompanhar esses novos paradigmas de utilização dos dispositivos, os \textit{softwares} desenvolvidos para eles devem considerar usos não tradicionais como a tradução dos movimentos que o usuário faz ou a capacidade de utilização por um número indeterminado de usuários.

Este trabalho foca na construção de um \textit{software} simulador de física 2D, denominado \textit{Deskworld}, para um dispositivo diferente, uma mesa com superfície multi-toque. Uma mesa multi-toque normalmente é utilizada em um local público, com usuários podendo começar a utilizá-la a qualquer momento, em qualquer direção ou posição. Por causa disso, foi escolhido um \textit{software} simulador de física 2D por permitir a colaboração de vários usuários na criação de um mundo interativo. Por se tratar de um \textit{input} diferente, foram implementadas ferramentas inovadoras que facilitam a interação com o mundo virtual do \textit{Deskworld}.

Devido ao alto custo de mesas com superfície multi-toque comerciais, este trabalho também constroi, com materiais de menor custo, uma mesa multi-toque própria para ser utilizada com o \textit{software}.
\end{resumo}

\selectlanguage{american}

\begin{abstract}
This paper focus on the construction of an interactive multiplayer game for multi-touch surfaces.
\end{abstract}

\selectlanguage{brazil}
\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\textual

\input{chapters/capitulo1}
\input{chapters/capitulo2}
\input{chapters/capitulo3}
\input{chapters/capitulo4}
\input{chapters/capitulo5}
\input{chapters/conclusao}

\postextual

\bibliographystyle{plain}

\bibliography{bibliografia}

\appendix

\input{appendix/apendiceA}
\input{appendix/apendiceB}

\end{document}


